# 定義
双曲線関数は下記の通り定義されます。

$$ 
\begin{eqnarray}
\displaystyle \mathrm{sinh}(x) &\equiv& \frac{\mathrm{e}^{x}-\mathrm{e}^{-x}}{2} \\\
\displaystyle \mathrm{cosh}(x) &\equiv& \frac{\mathrm{e}^{x}+\mathrm{e}^{-x}}{2} \\\ 
\displaystyle  \mathrm{tanh}(x) &\equiv& \frac{\mathrm{sinh}(x)}{\mathrm{cosh}(x)} =\frac{\mathrm{e}^{x}-\mathrm{e}^{-x}}{\mathrm{e}^{x}+\mathrm{e}^{-x}}
\end{eqnarray}
$$

ちなみに三角関数をオイラーの公式で複素数表示すると下記です。双曲線関数は三角関数のアナロジーとして得られることがわかります。したがって似た性質を持つことが予想されます。

$$
\begin{eqnarray}
\displaystyle \mathrm{sin}(x) &\equiv& \frac{\mathrm{e}^{ix}-\mathrm{e}^{-ix}}{2i} \\\ 
\displaystyle \mathrm{cos}(x) &\equiv& \frac{\mathrm{e}^{ix}+\mathrm{e}^{-ix}}{2} \\\ 
\displaystyle  \mathrm{tan}(x) &\equiv& \frac{\mathrm{sin}(x)}{\mathrm{cos}(x)} =\frac{\mathrm{e}^{ix}-\mathrm{e}^{-ix}}{\mathrm{e}^{ix}+\mathrm{e}^{-ix}}
\end{eqnarray}
$$


# 代数的な関係式
二乗を計算してみます。

$$ \begin{eqnarray}
\displaystyle \mathrm{sinh}^2(x) = \frac{\mathrm{e}^{2x}+\mathrm{e}^{-2x}-2}{4} = \frac{1}{2}(\mathrm{cosh}(2x)-1) \\\ 
\displaystyle \mathrm{cosh}^2(x) = \frac{\mathrm{e}^{2x}+\mathrm{e}^{-2x}+2}{4} = \frac{1}{2}(\mathrm{cosh}(2x)+1)  
\end{eqnarray}$$

これを差し引きすると次の関係式が得られます。

$$\mathrm{cosh}^2(x) - \mathrm{sinh}^2(x) = 1$$

したがって $x=\mathrm{cosh}(\phi), y=\mathrm{sinh}(\phi)$ で表される点の集合が双曲線をなすことがわかります。

定義から $\mathrm{sinh}(x)=\mathrm{cosh}(x)\mathrm{tanh}(x)$ を代入して整理すると、

$$ (1-\mathrm{tanh}^2(x))\mathrm{cosh}^2(x)=1 $$

定義より $\mathrm{cosh}(x) \gt 0 $ なので、下記の通り $\mathrm{tanh}(x)$ が定まればsinhとcoshも定まることがわかります。

$$ \begin{eqnarray}
\displaystyle \mathrm{sinh}(x) = \frac{\mathrm{tanh}(x)}{\sqrt{1-\mathrm{tanh}^2(x)}} \tag{2}\\
\displaystyle \mathrm{cosh}(x) = \frac{1}{\sqrt{1-\mathrm{tanh}^2(x)}} \tag{3}
\end{eqnarray}$$

# 微分
定義から簡単に導けます。

$$ \begin{eqnarray}
(\mathrm{sinh}(x))' &=& \mathrm{cosh}(x) \\\
(\mathrm{cosh}(x))' &=& \mathrm{sinh}(x) \\\
\displaystyle (\mathrm{tanh}(x))' &=& \frac{1}{\mathrm{cosh}^2(x)} 
\end{eqnarray} $$ 

# 積和公式
積を取って展開してみることで下記の積和公式を得ます。

$$ \begin{eqnarray}
\displaystyle \mathrm{cosh}(x)\mathrm{cosh}(y)&=&\frac{1}{2}(\mathrm{cosh}(x+y)+\mathrm{cosh}(x-y)) \\\
\displaystyle \mathrm{sinh}(x)\mathrm{sinh}(y)&=&\frac{1}{2}(\mathrm{cosh}(x+y)-\mathrm{cosh}(x-y)) \\\
\displaystyle \mathrm{sinh}(x)\mathrm{cosh}(y)&=&\frac{1}{2}(\mathrm{sinh}(x+y)+\mathrm{sinh}(x-y)) \\\
\displaystyle \mathrm{cosh}(x)\mathrm{sinh}(y)&=&\frac{1}{2}(\mathrm{sinh}(x+y)-\mathrm{sinh}(x-y))
\end{eqnarray}
$$

※証明

$$
\begin{eqnarray}
\displaystyle \mathrm{cosh}(x)\mathrm{cosh}(y) = \left(\frac{\mathrm{e}^{x}+\mathrm{e}^{-x}}{2} \right)\left(\frac{\mathrm{e}^{y}+\mathrm{e}^{-y}}{2} \right) \\\
\displaystyle =\frac{1}{4} \left( \mathrm{e}^{x+y} +\mathrm{e}^{x-y} + \mathrm{e}^{-(x+y)} + \mathrm{e}^{-(x-y)} \right) \\\
\displaystyle =\frac{1}{2} \left( \frac{\mathrm{e}^{x+y}+ \mathrm{e}^{-(x+y)}}{2} + \frac{\mathrm{e}^{x-y}+ \mathrm{e}^{-(x-y)}}{2}\right)  \\\
\displaystyle = \frac{1}{2}(\mathrm{cosh}(x+y)+\mathrm{cosh}(x-y)) 
\end{eqnarray}
$$

# 加法定理
積和公式を足し引きすることで次の加法定理が得ます。

$$ \begin{eqnarray}
\mathrm{cosh}(x\pm y) &=& \mathrm{cosh}(x)\mathrm{cosh}(y)\pm \mathrm{sinh}(x)\mathrm{sinh}(y)  \\\
\mathrm{sinh}(x\pm y) &=& \mathrm{sinh}(x)\mathrm{cosh}(y)\pm \mathrm{cosh}(x)\mathrm{sinh}(y) \\\ 
\displaystyle \mathrm{tanh}(x\pm y) &=& \frac{\mathrm{tanh}(x) \pm \mathrm{tanh}(y) }{1 \pm \mathrm{tanh}(x)\mathrm{tanh}(y)} 
\end{eqnarray} $$

# 倍角公式
$x+x$を計算することで2倍角公式を得ます。

$$ \begin{eqnarray}
\mathrm{cosh}(2x) &=& \mathrm{cosh}^2(x) + \mathrm{sinh}^2(x) = 2\mathrm{cosh}^2(x)-1 = 1+2\mathrm{sinh}^2(x) \\\
\mathrm{sinh}(2x) &=& 2\mathrm{cosh}(x)\mathrm{sinh}(x) \\\
\displaystyle \mathrm{tanh}(2x) &=& \frac{2\mathrm{tanh}(x)}{1+\mathrm{tanh}^2(x)} 
\end{eqnarray} $$

#最後に
計算ミスってたらプルリクエストしてください。
